---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۱۵۲
---
# غزل شمارهٔ ۱۱۵۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به طراز دامن ناز و چه ز خاکساری ما رسد</p></div>
<div class="m2"><p>نزد آن مژه به بلندیی که ز گرد سرمه دعا رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تک و پوی بیهده یک نفس در انفعال هوس نزد</p></div>
<div class="m2"><p>به محیط می رسدم شنا عرقی اگربه حیا رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به فشارتنگی این قفس چو حباب غنچه نشسته‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>پر صبح می‌کشم از بغل همه‌ گر نفس به هوا رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز خمار فرصت پرفشان نه بهار دیدم و نی خزان</p></div>
<div class="m2"><p>همه جاست نشئه به شرط آن‌که دماغها به وفا رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نه زمین بساط غبار ما نه فلک دلیل بخار ما</p></div>
<div class="m2"><p>به سراغ‌گرد نفس‌کسی به‌کجا رسدکه به ما رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به‌گشاد دست‌ کرم قسم‌ که درین زیانکدهٔ ستم</p></div>
<div class="m2"><p>نرسد به تهمت بستگی ز دری‌ که نان به‌گدا رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>دل بینوا به‌کجا برد غم تنگدستی ومفلسی</p></div>
<div class="m2"><p>مژه برهم آورد از حیاکه برهنه‌ای به قبا رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مگذر ز خاصیت سخا که سحاب مزرعهٔ وفا</p></div>
<div class="m2"><p>به فتادگی شکند عصا که فتاده‌ای به عصا رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به دعایی از لب عاجزان نگشوده‌ای در امتحان</p></div>
<div class="m2"><p>که زآبیاری یک نفس سحری به نشو و نما رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به‌ کمین جهد تو خفته است الم ندامت عاجزی</p></div>
<div class="m2"><p>مدو آنقدر به ره هوس‌ که به خواب آبله پا رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به قبول آن‌کف نازنین‌که‌کند شفاعت خون من</p></div>
<div class="m2"><p>در صبر می‌زنم آنقدرکه بهار رنگ حنا رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>سر رشتهٔ طرب آگهان به بهار می‌کشد از خزان</p></div>
<div class="m2"><p>تو خیال بیدل اگر کنی زتو بگذرد به خدا رسد</p></div></div>